「臺灣料理」是什麼料理呢？

作者：大岡響子

臺灣已穩坐熱門旅遊的地位，「去臺灣吃美食！」更是臺灣之旅不可或缺的要素。日本遊客有多愛小籠包，只要看看鼎泰豐的店門口便一目瞭然，而古都臺南是美食之都的形象，也漸漸根植日人心中。然而，若進一步細想所謂的「臺灣料理」（臺菜）究竟是什麼樣的東西，會發現實在有些難說分明。

臺灣料理是什麼樣的料理呢？

當我開始認真想著何謂臺灣料理時，腦裡突然閃過去年辭世的「老臺北」（司馬遼太郎於《臺灣紀行》中如此稱之）蔡焜燦先生說過的話。好幾年前的某個盛夏之日，當時才剛展開在臺北的留學生活的我，有幸與蔡先生餐敘，在位於國賓大飯店12樓餐廳裡的沙發椅入座。那是我第一次與這位老臺北面晤，席間他彷彿像歷史博物館的聲音導覽，口若懸河地講述臺灣歷史給我聽，同時又不失風趣地看準我分心的時機，抽考我歷史與日文問題，是位不可小覷的老伯伯。當時桌上擺滿了好幾道菜餚，當夾帶小考的午間餐敘進入尾聲時，那道據說好吃到讓和尚都翻牆而至的湯品端了上來。「這就是傳說中的佛跳牆呀！」在我深受感動時，老臺北向我提問：「這是什麼料理呢？」

當日本人遇見「臺灣料理」

根據中央研究院的曾品滄先生所言，「臺灣料理」一詞始於1896年，即日本佔領臺灣隔年，日本人為了區分日本料理與當地料理而開始使用的稱呼。換言之，所謂的臺灣料理，是來自他方的日本人跑來擅自劃定範圍，並命名為「臺灣料理」，從而突然確立的料理類別。從這時起，日本人逐漸以文字記錄關於「臺灣料理」的種種，同時深深為其美味著迷，直至今日。

有一位名為永島金平的人物，曾於1912年以臺灣總督府巡查練習生的身份赴臺，並在臺灣度過13年的歲月。他回日本後寫了《有趣的臺灣》（面白い台湾，1915年出版，暫譯）一書，並在書裡用很有特色的形容方式對臺灣料理下了評語。永島說，臺灣料理不像日本料理那樣重外觀且講究形式，是一種追求「品嘗」的料理。吃飯時大概8個人圍著一張桌子，各自夾取愛吃的菜，這種模式就像是「共和體」一樣，再加上好吃的菜總是先搶先贏，所以臺灣人吃飯跟比賽一樣，甚至沒有空閒說話。上述描寫固然稍嫌誇張，但一群人就桌圍坐，用自己的筷子、湯匙直接取食就口，而不是各自擁著膳檯分食的模樣，對日本人來說是很陌生的用餐畫面。橫跨明治到大正年間，發行27載之久的《風俗畫報》（1907年）裡，也曾提及日臺兩地吃飯習慣的差異。

在臺出版的《臺灣料理筆記》（台湾料理之栞，1912年。暫譯）作者為林久三，就一位料理書的作者而言，他的經歷有些奇特。林久三於1895年以警察官的身份赴臺，後來轉換跑道成為臺語口譯員，發行了幾本為日本人而寫的臺語學習教材，如《警察會話篇》、《日臺會話初步》、《臺語發音要點》等等。由於作者本人是口譯，是故這本食譜中所有的臺語都標註了發音，甚至還附上了像樣的形容詞辭典。先不論他的片假平標音究竟實用性如何，當初作者這麼做的用意之一，就是希望赴臺的日籍女子在外出購物或跟菜館點菜時能更加順利。書裡介紹的菜色以福建菜為主，包括冬菜鴨、八寶鴨、八寶蟳羹等等，作者亦對臺灣料理讚譽有加，說臺菜只要一只鐵鍋就能解決，不像西式料理那麼麻煩，且風味佳又衛生。除此之外，臺灣料理也常常登上《主婦之友》跟《旅》等在日本本土出版的雜誌，說臺菜可分為福建（閩菜）、廣東（粵菜）、四川（川菜）等好幾種系統。

《旅》（1935年12月號）（提供：大岡響子）

《主婦之友》（1956年11月號）（提供：大岡響子）

何謂臺灣料理？從中式宴席開始發展

攝影：大岡響子

以教科書式的觀點解說的話，據說臺灣料理始於17世紀以降，閩南人從福建省南部的泉州與廈門遷居來臺後，把他們的家鄉菜配合臺灣風土環境與食材變化而成的產物。不論是寫《有趣的臺灣》的永島，還是《臺灣料理筆記》的林，他們品嚐這些菜餚的地點，大概都是在當年受日本人青睞的酒樓，也就是高檔餐廳。這個推測，是因為翻閱當年的出版品，會發現書中往往會介紹臺灣料理屬於或近似於某一種中式菜系，而這些料理大多不是一般家庭餐桌上的菜色，而是酒樓宴席裡的菜。當年的日本人，透過酒樓裡端出的宴會大菜，認識了各種不同菜系的中式料理。

1920年代之後，臺北餐飲業界迅速發展，其中深具代表性的江山樓老闆曾走訪北京、廣州、天津等中國大陸各地，學習種種烹調手法，並聘請廚師赴臺。換言之，從這段時期開始，人們就已經能在臺北享用到源自中國大陸各地區的料理了。可是，我們真的能就這樣一口咬定，所謂臺灣料理就是中國各地區料理的總稱嗎？

臺灣料理與臺灣意識

攝影：大岡響子

1920年代之後，許多日本人對臺灣料理的美味讚不絕口，也因此臺灣料理開始登上日本本土女性雜誌的版面。書裡會說臺菜「類似廣東料理」（《婦女界》1924年11月號）、或者很像中國菜、從中菜演變而來（《主婦之友》1930年12月號、1924年12月號）等等，介紹的字句雖然固定，但也不忘說臺菜比之中菜「味道清淡，更適合日人口味」、或是「跟中菜的風味有點不同」。

在1920年代，直接的抗日運動已幾乎全面平息，取而代之崛起的，則是追求臺灣人自治的政治運動。於此之際，上述日本人對臺灣料理抱持的理解，似乎無獨有偶地與「臺灣意識」的萌芽互通了聲氣。江山樓的繼承人吳溪水後來說過，臺灣料理固然源自中菜，但在臺灣的風土環境與習慣的影響下，臺灣料理已然孕育出臺灣料理獨有的特色。

臺灣料理的元素

臺灣料理還有其他不能遺漏的要素存在。客家菜跟原住民的料理，也是組成臺灣料理的元素之一，同時，臺菜在日本殖民統治時代也受到了日本料理的影響。牛肉麵是現在日本人很熟悉的臺灣美食，而這道菜是第二次世界大戰後，跟著國民黨一起遷入臺灣的200萬移民，從中國北方帶來的料理。

解釋「何謂臺灣料理」的難處，正源自於臺灣昔往所走過的曲折的複雜歷史。也正因為如此，對潛藏於這份美味背後的事物，人們可不妨再多一分馳騁的想像。

「這是哪一種料理呢？」面對老臺北提出的問題，我回答：「是福、福建菜嗎？」想當然爾這位老師訂正了我的答案，說：「這是臺灣菜喔！」當餐後甜點木瓜送上時，老臺北親自向已經吃得頭也漲、腹也撐的我，示範該如何享用木瓜的美味。蔡先生把寫著「X.O」的琥珀色液體，倒入原本裝著木瓜籽的凹陷處，跟我說：「你沒看過這種吃法吧？」我問他：「這也是臺灣料理嗎？」接著，他輕聲笑著回了我一句話：「這個啊，叫蔡式料理。」

lm

認真問：有冇香港料理？

牛肉加葱花，要烏冬嗎？

茶記

仲以為新北出產個d料理

有 茶記只係一部份
呢ｄ野要比較過先知 我都只係知少少
香港料理我地一般會講中式西式或者中餐西餐
中式黎講以廣府客家潮州為主
例如鹽焗雞其實係客家菜
如果你屋企食飯有客人覺得好醎 你又飲到火煱湯底 好可能你已經細細個食慣客家味道
當然香港料理又有ｄ唔同 就類似呢篇文講台灣料理
香港粥檔賣生滾粥 其中一項係免牛粥 即係碎牛粥
免治牛肉其實係西式食材 西方用黎做漢堡排
除左茶記粥檔 仲有好多 例如我地叫糖水舖既港式甜品 我成日見日本人同台灣人講
除左零散 仲有成類 中國本身係冇焗既概念 焗飯絕對係香港特式
而家常菜則有瑤柱蒸水蛋諸如此類

如果以篇文所講金島永平果種獨特形容方式講日本理料特色同台灣理料係咩料理
咁香港料理 特色可能係冇咩界限
台灣料理發展到現今 肉燥飯 魯肉飯 飯會作為小食 成行成市凍茶飲品
雖然唔係中菜 唔係日本菜 但肯定唔係西式
而香港料理
用刀叉食就係西餐 用筷子食就係中餐
幾十個國家都係西餐 俄羅斯唔知算唔算係西方國家 但俄宋湯係西湯
粥檔會有免牛粥
布甸可以係點心 而且係椰汁布甸 布甸係西式 椰汁係南洋飲食 點心卻係粵菜
咩都好 點心咁既大小 點心咁既份量 做到點心咁就係點心
你中意就得 你buy就得

主要承襲廣東料理，另加一D港式茶記+西餐融合文化
比例大概７：３

廣東料理，睇鼎爺果套阿爺廚房就知，清一色粵菜

香港神曲